\begin{thanks}
%%%%%%%%%%% 总起

% 行文至此，意味着攻读博士学位的生涯即将告终

%光阴荏苒，岁月如梭，数年的博士生活转眼间就到了即将画上句号的时候。行文至此，回首过往，不免有诸多感慨。一路走来，经历了论文不断被拒的痛苦与挫败，也经历了论文被顶级期刊和会议接收的喜悦与成就。回想读博五年，并非一帆风顺，不过正是这段经历让我学会了坦然面对科研和生活中的喜与悲，让我更加相信坚持一定会有收获。在博士生涯进入尾声之际，我要向一直以来支持和帮助我成长的师长、同窗和亲友们表示最诚挚的谢意，你们的关心与支持我将铭记于心，这篇博士论文是对你们最好的答谢。


行文至此，数年的博士生活转眼间就到了即将画上句号的时候。回首过往的求学之路，我从起初的一名不知学术为何物的“新人”成长为一位具有独立科研能力的博士，这其中经历过困难与挫折、陷入过困境与对自己的怀疑，也收获了可贵的自信、成功的喜悦与外界的肯定。这些成长与蜕变虽离不开我多年的努力与坚持，然而更离不开陪伴并给予我支持和帮助的师长、同窗和亲友们。在博士生涯进入尾声之际，我要向您们表示最诚挚的谢意，您们的恩典我会永远铭记，希望可以暂且以这篇博士论文作为对你们最好的答谢。

%%%%%%%%%%%% Thanks to Sun

%在此，谨向敬爱的孙优贤院士表示深深的敬意和衷心的感谢，感谢您和课题组为我提供了一流的科研平台和舒适的科研环境。您踏实严谨、亲临一线的科研作风深深得鼓舞和激励着我，我将受用终身。

谨向孙优贤院士致以崇高的敬意和衷心的感谢！ 您渊博的学识、对待工作的高标准严要求、对事业的不断追求和对我的深切关爱，都深深地影响和教育了我，并将继续激励我不断前行。您殷切的期望与鼓励为我今后的工作点亮了一盏指路明灯！


%%%%%%%%%%%% Thanks to Chen
衷心感谢导师陈积明教授在学习、生活上对我的关怀、指导与帮助！感谢您不仅在科研上使我领悟了注重细节的工匠精神，还教会了我在生活中如何做人、如何做事，感谢您在我遇到困境时的鼎力帮助、在我就业求职过程中的大力支持与指导。您开放活跃的思维、锐意进取的态度、求真务实的精神是我们年轻一辈的楷模，您对学生的宽容理解与关爱始终感染着我，我将继续努力前进，不辜负您对我的培养和期望！


%%%%%%%%%%%%% Thanks to Zhang
衷心感谢Arizona State University的章君山教授对我的教导、关怀与帮助！ 您为我开启了学术科研的大门，带我进入了一个全新的世界，帮助我打下来了良好的科研基础，培养了我缜密的逻辑思维与严谨的科研态度。您在学术上严谨求实、追求创新的态度为我树立了榜样。同时，您也教会了我如何面对失败与挫折，保持积极向上的心态，并给予我巨大的帮助。我今天所取得的成就与您的帮助密不可分，我对于您的感激之情难以言表。


%%%%%%%%%%%%%% Thanks to Shibo、Lei Yang
衷心感谢贺诗波老师对我细致入微的指导与帮助。您在同时指导多位学生且日常工作繁忙的情况下，仍然在我科研上需要帮助与引导时，毫不吝惜自己的时间认真地与我讨论，给予我莫大的帮助。您对于学术的追求、忘我工作的热情、积极进取的精神时刻感染着我，是我之后在工作生活中需要始终学习的。

感谢University of Nevada, Reno的杨磊教授，您在研究思路和论文写作方面给予了我大量手把手的指导和帮助。您的博学与研究方向上的广泛是我未来长久的学习榜样。您一直以来对我的鼓励与信任是我在面对困难与挫折时勇气与信心的来源。

%%%%%%%%%%%%% Thanks to Lin
%非常感激林庆老师在工作、学习和生活等各个方面给予我的热情关爱和细心帮助！您是我在杭州最亲密最敬爱的长辈之一，您对我和我家人无微不至的支持与鼓励，是阴雨绵绵的杭城最温暖的阳光。

感谢林庆老师在工作、学习和生活上对我的帮助、支持与关怀。您默默无闻地用您辛勤的工作和无微不至的关怀，将课题组的各个方面打理得井井有条，让我们享受着温馨、舒适、安全的科研、生活环境。

%%%%%%%%%%%%%%% Thanks to others
%感谢University of Waterloo的Sherman Shen教授，
衷心感谢中山大学的陈旭教授，University of Auburn的Xiaowen Gong教授。您们凭借丰厚的研究经验与学术功底对我的科研工作提出了宝贵的指导意见，和您们的每次讨论都让我受益匪浅。感谢浙江大学NESC实验室程鹏教授、吴均峰研究员，您们在学术上严谨求实的态度为我树立了榜样，您们对我们的严格要求与悉心指导帮助我们可以不断进步。感谢控制学院吴玉婷、徐巍华、杨亮、黄懿明、于玲等各位老师对我学习生活的关心与帮助。

感谢史秀纺师姐、李超师兄、赵成成师姐、刘浩师兄、杨梓东师兄、张治坤师兄对我科研生活上的帮助。感谢李松原、刘昊俣、李可汉、杨光、张镇勇、王鑫、谢伟戈、吴旻诚、张永涛、孙羽羿、刘孟祥、胡康等在我学术科研与生活上给予的无私帮助。感谢浙江大学控制科学与工程学院网络传感与控制研究组(NeSC-IIPC)的每一位成员、感谢浙大文琴交响乐团的老师与同学们、感谢我在ASU学习期间的每一位实验室伙伴和朋友们，非常开心能与你们一起度过这段人生最美好的时光。

%%%%%%%%%%%%%%% Thanks to family
最后，我想感谢我的家人长期以来在求学路上对我的理解、支持、鼓励和帮助。感谢我父亲孜孜不倦的教导、鼓励与支持，感谢我母亲对我生活上无微不至的关心与照顾，您们无私的爱与付出使我可以安心于学业科研，最终才走到今天这一步，愿您们永远有一颗年轻的心态和健康的身体。也感谢我的爷爷奶奶、姥姥姥爷、叔叔婶婶、舅舅小姨、堂哥表哥的长期帮助与精神上的支持。最后的最后，我也感谢我自己，感谢自己没有被科研道路上的困难吓倒而轻言放弃，在人生中的黄金时段，没有辜负自己的青春年华。


%%%%%%%%%%%%%%% Final thanks
回想多年的求学经历，帮助过我的人还有太多，需要感谢的人还有太多。展望未来的人生道路，我要走的路还很长。我会在新的起点上继续努力，为国家强大民族复兴而奋斗，以更大的成绩回报浙江大学、NESC-IIPC实验室对我的栽培，回报大家的信任与期望。

谨以此文献给我的家人和所有关心和帮助过我的良师益友。

	\begin{flushright}
		{张梦源}
		
		{二〇二〇年三月于北京}
	\end{flushright}
\end{thanks}
